\section{Conclusion et perspectives}
\label{sec:conclusion_et_perspectives}
  Dans ce travail, nous proposons une méthode à base de graphe pour
  l'extraction non-supervisée de termes-clés. Cette méthode groupe les
  termes-clés candidats par sujets, détermine quels sont ceux les plus
  importants, puis extrait le terme-clé candidat qui représente le mieux chacun
  des sujets les plus importants. Cette nouvelle méthode offre plusieurs
  avantages vis-à-vis des précédentes à base de graphe. Dans un premier temps,
  le groupement des termes-clés potentiels en sujets distincts permet le
  rassemblement d'indices utiles auparavant éparpillés. Dans un second temps,
  le choix d'un seul terme-clé pour représenter l'un des sujets les plus
  importants permet d'extraire un ensemble de termes-clés non redondants -- pour
  $k$ termes-clés extraits, exactement $k$ sujets sont couverts. Finalement, le
  graphe est désormais complet et ne requiert plus le paramètre de fenêtre de
  co-occurrences.

  Les bons résultats de notre méthode montrent la pertinence d'un groupement en
  sujets des candidats pour ensuite les ordonner. Les expériences
  supplémentaires montrent aussi que la stratégie de sélection du terme-clé
  candidat le plus représentatif d'un sujet joue un rôle crucial. La stratégie
  actuellement utilisée pourrait ainsi être améliorée de sorte que les résultats
  soient significativement améliorés (pour un gain maximum allant de 4,2 à 19,0
  points de f-score).

  Dans de futurs travaux, il est envisagé d'améliorer le groupement en sujets et
  la sélection du terme-clé candidat le plus représentatif pour chacun d'eux.
  Ces deux points sont cruciaux et nécessitent un travail plus approfondit
  linguistiquement.
  
  Le groupement actuellement effectué est un groupement naïf. Il a plusieurs
  limitations liées au calcul de similarité employé pour déterminer si deux
  termes-clés candidats expriment le même sujet. En effet, ce calcul ne tient
  compte ni de la synonymie, ni de l'ambiguïté des mots. Aussi, l'usage du
  radical des mots n'est pas sans introduire du bruit lié à certains faux
  positifs (par exemple, \og \underline{empir}e~\fg\ et
  \og \underline{empir}ique~\fg), mais aussi à certains faux négatifs (par
  exemple, \og \underline{étud}e~\fg\ et \og \underline{étudi}er~\fg). L'ajout
  de connaissances concernant les synonymes permettrait de créer des sujets plus
  complets et la désambiguïsassion éviterait un groupement systématique des
  termes-clés candidats ayant un ou plusieurs mots en commun. Quant à l'usage de
  la méthode de \newcite{porter1980suffixstripping}, il est envisagé de le
  comparer avec l'usage d'une méthode de lemmatisation. D'un point de vue plus
  technique, il est aussi envisagé d'explorer différentes techniques de
  groupement, dont le groupement spectral (\textit{spectral clustering}) qui,
  dans d'autres travaux portant sur l'extraction automatique de
  termes-clés~\cite{liu2009keycluster}, montre de meilleures performances que le
  groupement hiérarchique agglomératif.

  En ce qui concerne la stratégie de sélection des termes-clés candidats les
  plus représentatifs des sujets, une étude détaillée des caractéristiques des
  termes-clés pourrait orienter notre travail vers des critères plus efficaces
  que la première position des candidats dans le document. Un apprentissage
  supervisé à partir de certains critère est aussi envisageable, au même titre
  que l'usage de méthodes d'optimisation telles que celle utilisée par
  \newcite{ding2011binaryintegerprogramming} dans leur méthode d'extraction
  automatique de termes-clés.

