%%%%% ETAT DE L'ART (RECITAL-2013) %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt,a4paper,twoside]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{talnrecital2013}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{relsize}
\usepackage{enumerate}

\allowdisplaybreaks

\makeatletter
\newcommand\footnoteref[1]{\protected@xdef\@thefnmark{\ref{#1}}\@footnotemark}
\makeatother
\newcommand\note[1]{\begin{quote}\emph{\textbf{Note : }}#1\end{quote}}

%%%%% PREAMBULE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{
  État de l'art des méthodes d'extraction automatique de termes-clés
}
\author{
  Adrien Bougouin\\
  {
    \small  LINA - UMR CNRS 6241, Université de Nantes, France\\ 
    \texttt{adrien.bougouin@univ-nantes.fr}\\ 
  }
}

%%%%% DEBUT %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
  \maketitle

  \resume{
    Cet article présente les principales méthodes d'extraction automatique de
    termes-clés. La tâche d'extraction automatique de termes-clés consiste à
    analyser un document pour en extraire les expressions (phrasèmes) les plus
    représentatives de celui-ci. Les méthodes d'extraction automatique de
    termes-clés sont réparties en deux catégories : les méthodes supervisées et
    les méthodes non supervisées. Les méthodes supervisées réduisent la tâche
    d'extraction de termes-clés à une tâche de classification binaire (tous les
    phrasèmes sont classés parmi les termes-clés ou les non termes-clés). Cette
    classification est possible grâce à une phase préliminaire d'apprentissage,
    phase qui n'est pas requise par les méthodes non-supervisées. Ces dernières
    utilisent des caractéristiques (traits) extraites du document analysé (et
    parfois d'une collection de documents de références) pour vérifier des
    propriétés permettant d'identifier ses termes-clés.
  }

  \abstract{State of the Art of Automatic Keyphrase Extraction Methods}{
    This article presents the state of the art of the automatic keyphrase
    extraction methods. The aim of the automatic keyphrase extraction task is to
    extract the most representative terms of a document. Automatic keyphrase
    extraction methods can be divided into two categories: supervised methods
    and unsupervised methods. For supervised methods, the task is reduced to a
    binary classification where terms are classified as keyphrases or non
    keyphrases. This classification requires a learning step which is not
    required by unsupervised methods. The unsupervised methods use features
    extracted from the analysed document (sometimes a document collection) to
    check properties which allow keyphrase identification.\\
  }

  \motsClefs{
    extraction de termes-clés ; méthodes supervisées ;
    méthodes non-supervisées ; état de l'art
  }{
    keyphrase extraction ; supervised methods ; unsupervised methods ; state of
    the art
  }

  \input{input/state_of_the_art.tex}

  \section*{Remerciements}
  Ce travail a bénéficié d'une aide de l'Agence Nationale de la Recherche
  portant la référence (ANR-12-CORD-0029).

  %%%%% References %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \bibliographystyle{apalike-fr}
  \bibliography{../../biblio}
\end{document}

