\section{État de l'art}
\label{sec:etat_de_l_art}
  Qu'elles soient conçues pour des documents de nature ou de domaine spécifique,
  les méthodes d'extraction de termes-clés fonctionnent toujours selon le même
  principe~: préparation des données, puis extraction des termes-clés candidats,
  puis classification ou ordonnancement des candidats, puis sélection des
  candidats à extraire comme termes-clés. Dans cette section, nous présentons
  les travaux relatifs à l'extraction automatique de termes-clés dans des
  documents de nature scientifique. Pour plus de détails sur les différentes
  méthodes d'extraction automatique de termes-clés, un état de l'art est
  disponible dans~\cite{bougouin2013stateoftheart}.

  Dans les travaux précédents, l'accent est mis sur la structure des documents.
  En effet, les articles scientifiques sont divisés en sections qui structurent
  le contenu. Ces sections ont des fonctions différentes (résumé, introduction,
  conclusion, etc.) et le contenu de certaines d'entre elles est donc plus
  représentatif du contenu du document que le contenu d'autres
  sections~\cite{shah2003wherearethekeywords}. Dans le cas supervisé,
  \newcite{nguyen2007keadocumentstructure} définissent 14 sections génériques
  (résumé, introduction, conclusion, état de l'art, motivations, etc.) qu'ils
  utilisent comme traits supplémentaire pour améliorer la méthode
  KEA~\cite{witten1999kea}. Dans le cas non-supervisé,
  \newcite{hofmann2009impactofdocumentstructure} définissent six sections
  génériques (introduction, contexte, méthode, résultats, discussion,
  conclusion) et expérimentent en extrayant les termes-clés à partir de l'une ou
  l'autre de ces sections. Leurs résultats montrent que la section de
  discussion, ne contenant en moyenne que 79\% de tous les termes-clés
  candidats, est la section la plus utile pour l'extraction de termes-clés.

  D'autres approches que l'usage de la structure du document sont proposées dans
  les méthodes non-supervisées.
  \newcite{wu2005domainspecifickeyphraseextraction} utilisent une base de
  données, construite manuellement, contenant les mots- et termes-clés
  spécifiques au domaine des documents traités. Chacun de ces mots- et
  termes-clés sont pondérés selon leur spécificité au domaine et utilisés pour
  donner un score d'importance aux termes-clés candidat. Plus un terme-clés
  candidat est fréquent et plus il contient de mots- ou termes-clés spécifiques,
  alors plus il est important. \newcite{kim2009termextraction} s'intéressent
  aussi à l'usage de la notion de spécificité pour l'extraction de termes-clés
  dans les articles scientifiques. Dans leur méthode, ils proposent d'utiliser
  la pondération TF-IDF~\cite{jones1972tfidf} comme indice de spécificité pour
  filtrer les unités textuelles lors de l'extraction des candidats.

  \newcite{bertels2012etudesemantiquedesmotscles} proposent aussi une étude des
  termes-clés en domaine de spécialité. Celle-ci porte sur la sémantique des
  termes-clés dans une collection de documents techniques traitant des machines
  outils pour l'usinage des métaux. Dans cet article, nous n'étudions pas la
  sémantique des termes-clés dans les domaines représentés par nos collections,
  mais une telle étude est intéressante. En effet, une forte tendance à la
  polysémie implique une forte ambiguïté des termes-clés candidats et donc une
  augmentation de la difficulté de l'extraction des termes-clés.

