\section{Introduction}
\label{sec:introduction}
  Un terme-clé est un mot ou une expression polylexicale qui représente un
  concept important d'un document auquel il est associé. En pratique, plusieurs
  termes-clés représentant des concepts différents sont associés à un même
  document. Ils forment alors un ensemble à partir duquel il est possible de
  caractériser, synthétiser, le contenu du document. Du fait de cette capacité
  de synthèse, les termes-clés sont utilisés dans de nombreuses applications
  telles que le résumé automatique~\cite{avanzo2005keyphrase}, la classification
  de documents~\cite{han2007webdocumentclustering} ou l'indexation
  automatique~\cite{medelyan2008smalltrainingset}. Cependant, tous les documents
  ne sont pas accompagnés de termes-clés et leur extraction manuelle est une
  tâche coûteuse. Pour pallier ce problème, de plus en plus de chercheurs
  s'intéressent à l'extraction automatique de termes-clés, en témoignent les
  récentes campagnes d'évaluation~\cite{paroubek2012deft,kim2010semeval}, ainsi
  que les nombreux travaux sur ce sujet~\cite{hasan2014state_of_the_art}.

  L'extraction automatique de termes-clés consiste à extraire du contenu d'un
  document les unités textuelles les plus importantes, celles qui permettent de
  le résumer. Parmi les méthodes d'extraction automatique de termes-clés
  existantes, nous distinguons deux catégories~: les méthodes supervisées et les
  méthodes non-supervisées. Dans le cadre supervisé, la tâche d'extraction de
  termes-clés est considérée comme une tâche de
  classification~\cite{witten1999kea} où il s'agit d'attribuer la classe
  \og{}\textit{terme-clé}\fg{} ou \og{}\textit{non terme-clé}\fg{} à des
  termes-clés candidats extraits du document. Une collection de documents
  annotés en termes-clés est nécessaire pour l'apprentissage d'un modèle de
  classification reposant sur divers traits tels que la fréquence du terme-clé
  candidat ou sa position dans le document. Dans le cadre non-supervisé, les
  méthodes attribuent un score d'importance aux candidats selon divers
  indicateurs tels que leur degré de spécificité~\cite{paukkeri2010likey} ou les
  relations de coocurrence que leurs mots
  entretiennent~\cite{mihalcea2004textrank}. Les méthodes supervisées sont plus
  performantes que les méthodes non-supervisées, mais leur besoin en données
  d'apprentissage annotées et leur dépendance vis-à-vis du domaine de ces
  données d'apprentissage poussent les chercheurs à s'intéresser aux méthodes
  non-supervisées.

  Dans cet article, nous nous plaçons dans le contexte de l'extraction
  non-supervisée de termes-clés à partir de documents de nature scientifique.
  Faisant l'hypothèse que certaines disciplines sont plus difficiles à traiter
  que d'autres, nous présentons diverses stratégies d'extraction de termes-clés
  puis comparons leur différence de performance afin de vérifier notre
  hypothèse, ainsi que de déterminer quels sont les facteurs qui influent sur la
  difficulté de la tâche d'extraction automatique de termes-clés. De la
  connaissance de ces facteurs peut émerger le besoin d'utiliser des resources
  externes, telles que des thésaurus, souvent mises de côté dans les travaux
  portant sur l'extraction automatique de termes-clés. Cela peut aussi permettre
  de détecter la difficulté en amont de l'extraction non-supervisée de
  termes-clés afin d'affiner le paramètrage de la méthode utilisée.

  Le reste de cet article est organisé comme suit. Dans un premier temps nous
  présentons les cinq collections de données
  (section~\ref{sec:presentation_des_donnees}) et les méthodes d'extraction de
  termes-clés (section~\ref{sec:extraction_automatique_de_termes_cles}) que nous
  utilisons. Dans un second temps, nous appliquons ces méthodes à nos cinq
  collections de données (section~\ref{sec:experiences}), puis nous discutons
  des différents facteurs observables (section~\ref{sec:discussion}) avant de
  conclure (section~\ref{sec:conclusion_et_perspectives}).

