**** Adrien Bougouin
**** Florian Boudin
**** LINA - UMR CNRS 6241, 2 rue de la Houssinière — BP 92208 44322 Nantes Cedex 3
**** adrien.bougouin@univ-nantes.fr
**** LINA - UMR CNRS 6241, 2 rue de la Houssinière — BP 92208 44322 Nantes Cedex 3
**** florian.boudin@univ-nantes.fr

<article>
  <!-- Le titre en français et en anglais -->
  <title language="eng">TopicRank: Topic Ranking for Keyphrase Extraction</title>
  <title language="fra">TopicRank : ordonnancement de sujets pour l'extraction automatique de termes-clés</title>
  <startPage>???</startPage>
  <endPage>???</endPage>
  <!-- L'url auquel l'article est accessible -->
  <fullTextUrl format="pdf">???</fullTextUrl>
  <!-- Pour l'instant les DOI sont inconnus : ne rien saisir ici -->
  <doi> DOI </doi>
  <!-- Il peut y avoir plusieurs auteurs -->
  <authors>
    <author>
      <name>Adrien Bougouin</name>
      <email>adrien.bougouin@univ-nantes.fr</email>
      <affiliationId>1</affiliationId>
    </author>
    <author>
      <name>Florian Boudin</name>
      <email>florian.boudin@univ-nantes.fr</email>
      <affiliationId>1</affiliationId>
    </author>
  </authors>
  <!-- Il peut y avoir plusieurs affiliations -->
  <affiliations>
    <affiliation affiliationId="1">
      LINA - UMR CNRS 6241, 2 rue de la Houssinière — BP 92208 44322 Nantes Cedex 3
    </affiliation>
  </affiliations>
  <!-- l'abstract en français et en anglais -->
  <abstract language="eng">
    Keyphrases are single or multi-word expressions that represent the main content of a document. As keyphrases are useful in many applications such as  document indexing or text summarization, and also because the vast amount of  data available nowadays cannot be manually annotated, the task of  automatically extracting keyphrases has attracted considerable attention. In  this article we present TopicRank, an unsupervised graph-based method for  keyphrase extraction. This method clusters the keyphrase candidates into  topics, ranks these topics and extracts the most representative candidate for  each of the best topics. Our experiments show a significant improvement over  the state-of-the-art graph-based methods for keyphrase extraction.
  </abstract>
  <abstract language="fra">
    Les termes-clés sont les mots ou les expressions polylexicales qui  représentent le contenu principal d'un document. Ils sont utiles pour diverses  applications telles que l'indexation automatique ou le résumé automatique,  mais ne sont cependant pas disponibles pour la plupart des documents. La  quantité de ces documents étant de plus en plus importante, l'extraction  manuelle des termes-clés n'est pas envisageable et la tâche d'extraction  automatique de termes-clés suscite alors l'intérêt des chercheurs. Dans cet  article nous présentons TopicRank, une méthode non supervisée à  base de graphe pour l'extraction de termes-clés. Cette méthode groupe les  termes-clés candidats en sujets, ordonne les sujets et extrait de chacun des  meilleurs sujets le terme-clé candidat qui le représente le mieux. Les  expériences réalisées montrent une amélioration significative vis-à-vis de  l'état de l'art des méthodes à base de graphe pour l'extraction non supervisée  de termes-clés.
  </abstract>
  <!-- Les mots clés en français et en anglais -->
  <keywords language="eng">
    <keyword>Keyphrase extraction</keyword>
    <keyword>topic clustering</keyword>
    <keyword>topic ranking</keyword>
    <keyword>unsupervised methods</keyword>
    <keyword>graph- based method.</keyword>
  </keywords>
  <keywords language="fra">
    <keyword>Extraction de termes-clés</keyword>
    <keyword>groupement en sujets</keyword>
    <keyword>ordonnancement de sujets</keyword>
    <keyword>méthode non supervisée</keyword>
    <keyword>méthode à base de graphe.</keyword>
  </keywords>
</article>

