\documentclass[utf8]{article-hermes}
% Created by Y. Lepage 08/10/2012

% Merci de remplir
% la date de soumission : JJ/MM/AAAA
% le volume et le numéro de TAL auquel vous soumettez (p. ex. : 54-1) : VV-NN
% s'il s'agit de la première soumission (1) ou de la deuxième après premières
% relectures (2) : R

\usepackage{xifthen}
\usepackage{tikz}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{rotating}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{overpic}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{url}
\usepackage{subfigure}

\pgfplotsset{compat=1.8}

\usetikzlibrary{positioning, topaths, shapes, arrows, patterns}

\newcommand\newcite[2][]{\ifthenelse{\equal{#1}{}}{\citeasnoun{#2}}{\citeasnoun[#1]{#2}}}

\newtheorem{property}{Propriété}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\submitted[15/11/2014]{TAL~55-1}{1}

\title[TopicRank]{TopicRank~: ordonnancement de sujets pour l'extraction
                  automatique de termes-clés}

\author{Adrien Bougouin\fup{*} \andauthor\ Florian Boudin\fup{*}} 

\address{\fup{*} LINA - UMR CNRS 6241, Université de Nantes\\
         UFR de Sciences et Techniques, 2 rue de la Houssinière, 44322 Nantes, France\\
         \textit{prenom.nom}@univ-nantes.fr}

\resume{
  Les termes-clés sont les mots ou les expressions polylexicales qui
  représentent le contenu principal d'un document. Ils sont utiles pour diverses
  applications telles que l'indexation automatique ou le résumé automatique,
  mais ne sont cependant pas disponibles pour la plupart des documents. La
  quantité de ces documents étant de plus en plus importante, l'extraction
  manuelle des termes-clés n'est pas envisageable et la tâche d'extraction
  automatique de termes-clés suscite alors l'intérêt des chercheurs. Dans cet
  article nous présentons \textit{TopicRank}, une méthode non-supervisée à base
  de graphe pour l'extraction de termes-clés. Cette méthode groupe les
  termes-clés candidats par sujet, ordonne les groupes obtenus, et extrait des
  meilleurs groupes le terme-clé candidat le plus représentatif. Les expériences
  réalisées montrent une amélioration significative vis-à-vis de l'état de
  l'art des méthodes à base de graphe pour l'extraction de termes-clés.
}\abstract{
  Keyphrases are single or multi-word expressions that represent the main
  content of a document. As keyphrases are useful in many applications such as
  document indexing or text summarization, and also because the vast amount of
  data available nowadays can not be manually annotated, the task of
  automatically extracting keyphrases has attracted considerable attention. In
  this article we present TopicRank, an unsupervised graph-based method for
  keyphrase extraction. This method clusters the keyphrase candidates into
  topics, ranks these topics and extracts the most representative candidate fo
  each of the best topics. Our experiments show a significant improvement over
  the state-of-the-art graph based methods for keyphrase extraction.
}

\motscles{
  extraction de termes-clés,
  groupement en sujets,
  ordonnancement de sujets,
  méthode non-supervisée,
  méthode à base de graphe
}
\keywords{
  keyphrase extraction,
  topic clustering,
  topic ranking,
  unsupervised method,
  graph-based method
}

%\date{}
\begin{document}

\maketitlepage

\input{input/introduction.tex}
\input{input/etat_de_l_art.tex}
%\input{input/donnees.tex}
\input{input/topicrank.tex}
\input{input/evaluation.tex}
\input{input/conclusion.tex}

\acknowledgements{
  Ce travail a bénéficié d'une aide de l'Agence Nationale de la Recherche
  portant la référence (ANR-12-CORD-0029).
}

\bibliography{../biblio}

\end{document}

