\chapter*{Remerciements}
\label{chap:main-acknowledgment}
  Durant mes trois années de thèse, j'ai été dirigé par Béatrice Daille, ma
  directrice, et Florian Boudin, mon co-encadrant. Je tiens à les en remercier~:
  Béatrice pour la confiance qu'elle m'a accordé, ainsi que pour ses conseils,
  ses encouragements et sa sollicitude (\og{}Tu as plein de choses à faire,
  comment tu vas faire pour te reposer~?\fg{})~; Florian pour sa présence
  constante, les nombreux cafés offerts et ses conseils (\og{}Il faut que ce
  soit plus sexy~!\fg{}).

  Ce travail n'aurait pas eu lieu sans le support financier de l'\textsc{Anr}
  (Agence Nationale de la Recherche), dans le cadre du projet Termith
  (\textsc{Anr}-12-\textsc{Cord}-0029). Je souhaite remercier tous les
  partenaires du projet Termith (Atilf, Inist, Inria, Lidilem). Parmi eux, je
  tiens à remercier particulièrement Evelyne, coordinatrice du projet, et
  Sabine, avec qui j'ai eu le plus de contacts.

  L'environnement de travail est aussi un facteur important dans le bon
  déroulement d'un projet. Je tiens à remercier tous les membres du Lina~:
  les membres de l'administration, les membres du service informatique, les
  membres permanents de l'équipe \textsc{Taln} et tous les doctorants. Parmi ces
  derniers, je remercie tout particulièrement mes collègues de bureau (passés et
  présents)~: Ophélie, Liza, Damien et Gregoire~; et mes amis, Brice et Ronan,
  pour les nombreuses discussions sur nos travaux respectifs et autres moments
  de détente.

  Enfin, parce que leurs encouragements sont source de motivation, je termine en
  remerciant ma famille et Hai, mon amie, qui ont réussi à me supporter pendant
  ces trois années.

  \vfill{}\hfill{}Merci à vous (lecteur) de lire cette thèse~!

