\chapter{Conclusion et perspectives}
\label{chap:main-conclusion}
  \chaptercite{
    [...] la tâche est loin d'être résolue [...]
%    [\dots] the task is far from being solved [\dots]
  }{
    \newcite{hasan2014state_of_the_art}
  }{.75\linewidth}{\hfill}

  Dans cette thèse, nous nous sommes intéressé à la tâche d'indexation par
  termes-clés en domaines de spécialité. Étant donné un document textuel, cette
  tâche consiste à lui attribuer les unités textuelles qui décrivent son
  contenu. Ces unités textuelles, les termes-clés, permettent de le résumer, de
  le catégoriser et, surtout, de l'indexer pour la recherche d'information. Les
  termes-clés peuvent être attribués par les auteurs, des lecteurs ou des
  indexeurs professionnels, mais seuls ces derniers réalisent un travail
  impartial, homogène et conforme à une indexation de qualité en domaines de
  spécialité. Notre objectif est de proposer une alternative automatique aux
  indexeurs professionnels pour une indexation par termes-clés de documents
  numériques en domaines de spécialité. Tout d'abord, nous avons fait le choix
  de traiter ce problème dans sa généralité, puis nous nous sommes ensuite
  concentré sur les documents en domaines de spécialité et sur leur indexation
  particulière effectuée par des indexeurs professionnels.

  Dans la littérature, de nombreuses méthodes sont proposées pour l'indexation
  automatique par termes-clés. Elles sont réparties en deux catégories~:
  l'extraction et l'assignement de termes-clés. La première extrait les
  termes-clés depuis le contenu du document. Il s'agit de la catégorie
  d'indexation par termes-clés la plus étudiée. Elle est plus simple à mettre en
  \oe{}uvre, car elle traite les unités textuelles du document. Cependant, ces
  unités textuelles ne sont pas toujours sous une forme appropriée. La seconde
  assigne les termes-clés depuis un vocabulaire contrôlé représentatif du
  langage documentaire. Elle assure donc une indexation de meilleure qualité.
  Cependant, elle est plus difficile à mettre en \oe{}uvre, car les entrées du
  vocabulaire contrôlé ne sont pas nécessairement présentes dans le document.
  Par ailleurs, elle n'est pas capable d'identifier des termes-clés très
  spécifiques au document s'ils ne sont pas dans le vocabulaire contrôlé, ni
  même des nouveaux concepts. Pour traiter le problème d'indexation par
  termes-clés dans sa généralité, nous avons travaillé sur l'extraction de
  termes-clés. Pour l'indexation en domaines de spécialité, nous avons proposé
  une extension de ce travail afin d'y intégrer la capacité à réaliser
  l'assignement.

  \section{Contributions}
  \label{sec:main-conclusion-contributions}
    Nos travaux ont fait l'objet de trois contributions~: deux contributions
    pour l'extraction de termes-clés et une contribution pour l'indexation par
    termes-clés en domaines de spécialité. Nous avons aussi proposé un
    protocole d'évaluation pour une campagne d'évaluation manuelle de nos
    travaux.

    Notre première contribution à l'extraction de termes-clés concerne l'étape
    préliminaire de sélection des termes-clés candidats. Elle consiste à
    identifier les unités textuelles du document susceptibles d'être des
    termes-clés. Dans la littérature, cette étape est très souvent réalisée à
    l'aide de règles simples qui ont tendance à sélectionner beaucoup de
    candidats. Or, nous émettons l'hypothèse que l'indexation gagne en
    efficacité lorsque la sélection des candidats fournie un ensemble de petite
    taille contenant le plus possible de termes-clés corrects.
    %
    En nous fondant sur une analyse des propriétés linguistiques des termes-clés
    de référence, nous avons d'abord proposé une méthode qui limite le nombre de
    candidats sélectionnés en ciblant les séquences de noms modifiés, ou non,
    par un adjectif utile (non superflu). Un adjectif utile se distingue par sa
    catégorie, relationnel ou composé complexe, et son usage fréquent dans le
    document~; un adjectif superflu est un adjectif qualificatif qui modifie
    n'importe quel nom.
    %
    Nous avons ensuite vérifié notre hypothèse en évaluant la qualité de
    l'ensemble de candidats sélectionnés par notre méthode, ainsi que son impact
    sur deux méthodes d'extraction de termes-clés~:
    \textsc{Tf-Idf}~\cite{salton1975tfidf} et \textsc{Kea}~\cite{witten1999kea}.
    Les résultats ont montré que notre méthode est capable de réduire le nombre
    de candidats sélectionnés sans éliminer un nombre significatif de
    termes-clés corrects. Ils montrent aussi qu'elle a une meilleure influence
    sur la performance des méthodes d'extractions employées.

    Notre seconde contribution à l'extraction de termes-clés s'intéresse aux
    méthodes qui ordonnent les termes-clés candidats par importance, puis
    extraient les $k$ plus importants en tant que termes-clés. Selon nous, ce ne
    sont pas les termes-clés candidats qui doivent être ordonnés par importance,
    mais ce qu'ils représentent~: leur sujet. De plus, si plusieurs unités
    textuelles représentent le même sujet, alors elles doivent être considérées
    comme une entité unique. Nous avons donc proposé, TopicRank, une méthode à
    base de graphe qui commence par grouper les termes-clés candidats en sujets,
    représente le document avec un graphe des sujets, ordonne ces sujets à
    l'aide d'un algorithme de marche aléatoire dans le graphe, puis extrait un,
    et un seul, terme-clé candidat pour chacun des $k$ meilleurs sujets. Nos
    expériences ont montré une amélioration de l'extraction de termes-clés
    avec TopicRank, comparée à celle réalisée avec les autres méthodes à base de
    graphe, TextRank~\cite{mihalcea2004textrank} et
    SingleRank~\cite{wan2008expandrank}. Au
    travers d'évaluations manuelles, nous avons aussi pu montrer que TopicRank
    extrait des termes-clés non redondants, lui permettant de mieux couvrir les
    sujets du document que les autres méthodes.

    Notre troisième contribution s'intéresse à l'indexation par termes-clés en
    domaines de spécialité telle qu'elle est effectuée par un indexeur
    professionnel. Ces indexeurs mêlent extraction et assignement, avec une
    préférence pour l'assignement. L'assignement permet d'obtenir une indexation
    homogène de tous les documents d'un même domaine, une indexation conforme au
    vocabulaire de ce domaine et une généralisation du contenu de chaque
    document afin de le situer dans son domaine. L'extraction, quant à elle,
    permet d'améliorer l'exhaustivité de l'indexation en ajoutant des
    termes-clés très spécifiques au document, voir même de nouveaux concepts.
    Nous faisons donc l'hypothèse qu'extraction et assignement doivent être
    réalisés conjointement grâce à une contextualisation du contenu du
    document dans son domaine. Cette contextualisation doit (1) permettre de
    déterminer l'importance des sujets en tenant aussi compte de la place qu'ils
    occupent dans le domaine et (2) permettre l'assignement en déterminant les
    termes-clés du domaines importants vis-à-vis du document.
    %
    Pour cela, nous avons étendu notre seconde contribution en ajoutant un
    graphe du domaine, représenté par son vocabulaire contrôlé (ses
    termes-clés). Notre nouvelle méthode, TopicCoRank, représente le domaine du
    document avec un graphe des termes-clés de référence attribués à des
    documents du même domaine, le connecte au graphe de sujets et ordonne
    conjointement sujets et termes-clés du domaine. Les termes-clés obtenus à
    partir du graphe de sujets sont extraits et les termes-clés obtenus à partir
    du graphe du domaine sont assignés. En domaine de spécialité, TopicCoRank
    obtient des résultats supérieurs à l'état de l'art. À notre connaissance, il
    s'agit de la première méthode capable de réaliser simultanément
    extraction et assignement.

    Enfin, nous avons participé à la mise en place d'une campagne d'évaluation
    manuelle en domaines de spécialité. Nous avons proposé, en collaboration
    avec les indexeurs professionnels de l'Inist, un protocole permettant
    d'évaluer deux aspects de l'indexation~: la pertinence (validité) et le
    silence (perte d'information). Le premier aspect est celui qui est aussi
    évalué par l'évaluation automatique. Les résultats obtenus lors de la
    campagne ont tout de même montré l'importance de réaliser une évaluation
    manuelle. Celle-ci est moins pessimiste (plus juste) et nous observons un
    gain de plus de 20 points de f1-mesure par rapport à l'évaluation
    automatique. Le second aspect est nouveau pour
    l'évaluation de méthodes d'indexation par termes-clés. Il est purement
    sémantique et permet de déterminer si, au delà de fournir un grand nombre de
    termes-clés corrects, la méthode capture les informations les plus
    importantes du document. Toutes les ressources de cette campagne
    d'évaluation seront rendues disponibles. Elles sont annotées avec
    chaque étape (indexation automatique par termes-clés et évaluation manuelle)
    afin de permettre l'étude de nouvelle méthodes d'évaluation automatique,
    notamment vérifier leur corrélation avec le jugement humain.

  \section{Perspectives}
  \label{sec:main-conclusion-contributions}
    Nos contributions ont montré des améliorations en matière de sélection de
    termes-clés, d'extraction de termes-clés et d'indexation par termes-clés en
    domaines de spécialité. Elles ont toutefois des limites et il reste encore
    plusieurs perspectives de travail.

    Nous identifions trois limites de notre travail s'intéressant à la sélection
    des termes-clés candidats pour l'extraction de termes-clés. Premièrement,
    notre étude linguistique des termes-clés s'est limitée aux adjectifs
    composés complexes et aux adjectifs relationnels, alors qu'il existe
    d'autres catégories d'adjectifs. Les adjectifs relationnels, qui sont des
    dénominaux, ont montré leur utilité au sein des termes-clés. Nous
    envisageons donc d'étudier n'importe quel adjectif dénominal, en nous
    affranchissant de ses autres propriétés, ainsi que les adjectifs déverbaux.
    Ensuite, nous avons mis de côté les prépositions (et les déterminants) en
    français, alors qu'ils sont constitutifs d'environ $\unitfrac{1}{3}$ des
    termes-clés. L'attachement prépositionnel au nom est
    ambigu~\cite{colonna2002ambiguitesyntaxique} et les prépositions (et les
    déterminants) étant d'usage fréquent dans tout discours (prépositions et
    déterminants font partie des mots les plus fréquents du français), cette
    ambiguïté doit absolument être résolue pour éviter d'ajouter un nombre
    conséquent d'erreurs dans l'ensemble des termes-clés candidats.
    %
%    alors n'en
%    est-il pas de même pour les autres adjectifs dénominaux~? N'est-ce pas parce
%    qu'ils sont dérivé du nom, élément central du terme-clé, qu'ils sont si
%    utiles~? Qu'en est-il pour les autres adjectifs dérivés~? Ces questions sont
%    intéressantes et mérites d'être soulevées. Ensuite, nous avons mis de côté
%    les prépositions et les déterminants en français, alors qu'ils sont
%    fréquemment employés au sein de termes-clés. Ils méritent aussi d'être
%    étudiés afin de distinguer dans quels cas ils servent de frontière entre
%    deux candidats (\TODO{exemple}) et dans quels cas ils doivent être
%    sélectionnés au sein d'eux (\TODO{exemple}).
    %
%    Enfin, lors de notre analyse de
%    TopicRank selon les différentes méthodes de sélection des termes-clés
%    candidats, nous avons évoqué la possibilité que certaines méthodes (comme
%    TopicRank) soient moins sensibles à la variation de qualité des candidats
%    que d'autres. Il serait intéressant d'étudier les méthodes de sélection de
%    candidats sur un plus large panel de méthodes, de vérifier cette hypothèse
%    et d'identifier quels sont les facteurs en cause d'une sensibilité plus ou
%    moins forte.

    Notre travail sur TopicRank possède aussi quelques limitations. Tout
    d'abord, le groupement en sujets que nous avons proposé est naïf. Il ne
    tient pas compte du lien de synonymie des mots, ni même de leur sens dans
    leurs contextes (problème d'ambiguïté). Nous avons proposé ce groupement car
    il permet à TopicRank d'être applicable dans toutes les situations, sans
    nécessiter de ressources particulières. Lorsque les données mises à
    dispositions le permettent, il serait intéressant d'envisager d'autres
    méthodes de groupement. Nous pourrions analyser la sémantique latente au
    sein d'une collection donnée, comme l'ont fait
    \newcite{liu2010topicalpagerank}, \newcite{ding2011binaryintegerprogramming}
    et \newcite{zhang2013wordtopicmultirank} avec
    \textsc{Lda}~\cite{blei2003lda}. Nous pourrions aussi nous appuyer sur des
    ressources lexicales, ou des méthodes automatiques, pour détecter les
    candidats qui sont synonymes et les grouper. Une autre limite de notre
    travail est le choix non optimal du terme-clé candidat à extraire pour un
    sujet. Bien que la stratégie que nous employons donne des résultats
    satisfaisants, nous avons établi que la stratégie optimale permettrait
    d'atteindre des performances deux fois supérieures dans certains cas. Une
    première solution serait d'utiliser une collection d'entraînement pour
    apprendre à reconnaître le terme-clé au sein d'un sujet. Certains traits
    utilisés par les méthodes supervisés pourraient servir (position de la
    première occurrence, nombre de mots, etc.), ainsi que de nouveaux traits
    liés à la relation qu'entretient le candidat avec les autres candidats du
    sujet (degré de similarité avec tous les autres, catégorie grammaticale des
    mots en communs avec les autres, etc.). Une autre solution serait
    d'appliquer des méthodes de titrage automatique, telles que celle de
    \newcite{lau2011topiclabeling}. L'avantage de cette méthode est de
    permettre de générer des unités textuelles à partir d'un sujet. Dans notre
    cas, elle permet donc de proposer des termes-clés qui n'occurrent pas
    nécessairement dans le document. Correctement paramétrée avec un vocabulaire
    contrôlé, une méthode de titrage automatique générative peut donc être une
    alternative à TopicCoRank pour réaliser extraction et assignement.

    TopicCoRank, qui permet de réaliser simultanément extraction et assignement
    de ter\-mes-clés possède aussi quelques limites. Premièrement, bien que
    l'ordonnancement conjoint des sujets du document et des termes-clés du
    domaine améliore l'ordonnancement, nous avons observé que TopicCoRank est
    plus performant en domaines de spécialité lorsqu'il ne réalise que
    l'assignement. Cela signifie que les termes-clés du domaine sont
    correctement identifiés parmi tous les termes-clés de celui-ci, mais que
    leur importance est trop faible comparée à celle qui est attribuée aux
    sujets du document. Ce problème peut être résolu de deux manières. Il existe
    peut être un schéma de pondération des arêtes et d'unification des deux
    graphes plus performant que celui que nous proposons. Pour unifier les deux
    graphes, nous pourrions par exemple nous intéresser au contenu des documents
    de référence. Ainsi, un terme-clé du domaine pourrait être connecté à un
    sujet lorsqu'il est le terme-clé d'un document dans lequel le sujet
    apparaît. Une autre manière de résoudre ce problème serait aussi de faire
    varier l'influence de la recommandation interne (paramètre $\lambda$)
    différemment pour les sujets et les termes-clés de référence. En augmentant
    plus fortement l'impact de la recommandation issue des sujets
    (recommandation externe) avec une faible valeur pour $\lambda$,
    l'importance des termes-clés du domaine devrait augmenter, leur permettant
    de rivaliser avec les sujets dans le classement par importance. Le paramétrage de
    $\lambda$ peut aussi résoudre un autre problème de TopicCoRank. En effet,
    nous avons aussi observé que TopicCoRank fonctionne moins bien hors domaines
    de spécialité, il est difficilement généralisable. Utiliser un paramètre
    $\lambda$ différent pour calculer l'importance des sujets et l'importance
    des termes-clés peut aussi résoudre ce problème. Nous pourrions le
    paramétrer empiriquement avec les données d'entraînement, mais nous
    aimerions aussi chercher à prédire sa valeur. En effet, nous avons expliqué
    que le problème de généralisation de TopicCoRank est dû au fait que les
    données d'entraînement des collections que nous avons utilisé hors domaines
    de spécialité ne sont pas adaptées. Il serait donc intéressant de voir si
    nous pouvons évaluer avec quel degré les données sont adaptées et de voir
    s'il existe une corrélation entre celui-ci et le paramétrage de $\lambda$.
    Enfin, les données en domaines de spécialité que nous utilisons ne
    contiennent que des notices. Il serait intéressant de voir les différences
    de performance en utilisant les articles complets que représentent ces notices.

    ~\\L'ensemble des travaux de cette thèse permet d'améliorer l'indexation
    automatique par termes-clés. Nos travaux en extraction de termes-clés sont
    applicables dans presque tous les scénarios d'utilisation. Aucune ressource
    externe n'est nécessaire à l'exception de celles requises par les outils de
    prétraitement (segmentation et étiquetage grammatical). Ceux en
    extraction et assignement simultanés de termes-clés sont applicables en
    domaines de spécialité, dès lors que des données d'entraînement sont
    disponibles. Dans le cadre du projet Termith, les résultats de nos travaux
    seront exploités pour faciliter la recherche d'information avec les outils
    que propose l'Inist. TopicCoRank identifie plus de termes-clés corrects que
    les autres méthodes, ce qui facilitera le travail des indexeurs
    professionnels.
    %
    Il est aussi envisagé de s'en servir pour réaliser de
    la veille terminologique, c'est-à-dire mettre à jour des bases
    terminologiques de domaines de spécialité avec les termes-clés validés par
    un indexeur professionnel.

%    ~\\L'ensemble des travaux de cette thèse permet d'améliorer l'indexation par
%    termes-clés d'un point de vue linguistique et  d'un point de vue de
%    modélisation et d'analyse du document à l'aide, ou non, de son domaine.
%    L'indexation par termes-clés que nous proposons peut-être utilisée pour la
%    recherche d'information, comme dans le cadre du travail de maintient de
%    bases de données bibliographiques de l'Inist, mais aussi pour d'autres
%    applications que nous n'avons pas évoqué, telles que la veille
%    terminologique, ou encore l'amélioration de l'effort de lecture par la mise
%    en évidence des termes-clés.

