\documentclass[10pt,a4paper,twoside]{article}

\usepackage{times}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}

% faire les \usepackage dont vous avez besoin AVANT le \usepackage{jeptaln2012} 
% add the \usepackage for you packages BEFORE the \usepackage{jeptaln2012}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[normalem]{ulem} % normalem pour ne pas souligner les et al. des citations
\usepackage[inline]{enumitem}

\usepackage{taln2014}
\usepackage[frenchb]{babel}

\pgfplotsset{compat=1.8}
\usetikzlibrary{calc, positioning, topaths, shapes, arrows, patterns}

\newcommand\newcite[2][]{\ifthenelse{\equal{#1}{}}{\shortcite{#2}}{\shortcite[#1]{#2}}}
\newcommand\TODO[1]{\textcolor{red}{[TODO #1]}}
%\renewcommand\TODO[1]{}
%\renewcommand\lipsum[1][]{}

\title{Influence des domaines de spécialité dans l'extraction de termes-clés}

\author{Adrien Bougouin \quad Florian Boudin \quad Béatrice Daille\\
        LINA -- UMR CNRS 6241, 2 rue de la Houssinière 44322 Nantes Cedex 3, France\\ 
        prenom.nom@univ-nantes.fr}

% Titre qui apparait en en-tête (1 ligne maxi)
\fancyhead[CO]{Influence des domaines de spécialité dans l'extraction de termes-clés}
% Auteurs qui apparaissent en en-tête (1 ligne maxi)
\fancyhead[CE]{Adrien Bougouin, Florian Boudin, Béatrice Daille}

\begin{document}
  \maketitle

  \resume{
    Les termes-clés sont les mots ou les expressions polylexicales qui
    représentent le contenu principal d'un document. Ils sont utiles pour
    diverses applications telles que l'indexation automatique ou le résumé
    automatique, mais ne sont pas toujours disponibles. De ce fait, nous nous
    intéressons à la tâche d'extraction automatique de termes-clés et, plus
    particulièrement, à la difficulté de cette tâche lors du traitement de
    documents appartenant à certaines disciplines scientifiques. Au moyen de
    cinq corpus représentant cinq disciplines différentes (Archéologie, Sciences
    de l'Information, Linguistique, Psychologie, Chimie), nous déduisons une
    échelle de difficulté disciplinaire et analysons les facteurs qui influent
    sur cette difficulté.
  }

  \abstract{
    Keyphrases are single or multi-word expressions that represent the main
    content of a document. Keyphrases are useful in many applications such as
    document indexing or text summarization, which are very useful for
    researchers. However, most documents are not provided with keyphrases. To
    tackle this problem, researchers propose methods to automatically extract
    keyphrases from documents of various nature. In this paper, we focus on the
    difficulty of the automatic keyphrase extraction from scientific papers from
    various areas. Using five corpora representing five areas (Archaeology,
    Information Sciences, Linguistic, Psychology and Chemistry), we observe the
    difficulty scale and analyze factors inducing a higher or a lower
    difficulty.
  }

  \motsClefs{Extraction de termes-clés, articles scientifiques, domaines de
  spécialité, méthodes non-supervisées}{Keyphrase extraction, scientific papers,
  specific domain, unsupervised methods}

  \input{input/introduction.tex}
  %\input{input/etat_de_l_art.tex}
  \input{input/presentation_des_donnees.tex}
  \input{input/extraction_automatique_de_termes_cles.tex}
  \input{input/experiences.tex}
  \input{input/discussion.tex}
  \input{input/conclusion.tex}

  \section*{Remerciements}
    Ce travail a bénéficié d'une aide de l'Agence Nationale de la Recherche
    portant la référence (ANR-12-CORD-0029).

  \bibliographystyle{taln2002}
  \bibliography{../../biblio}
\end{document}

